---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۲۰
---
# حکایت شمارهٔ ۲۰

<div class="n" id="bn1"><p>چندان که مرا شیخ اجلّ ابوالفرج بن جوزی رحمة الله علیه ترک سماع فرمودی و به خلوت و عزلت اشارت کردی عنفوان شبابم غالب آمدی و هوا و هوس طالب.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>ناچار به خلاف رای مربّی قدمی برفتمی و از سماع و مجالست حظی برگرفتمی و چون نصیحت شیخم یاد آمدی گفتمی:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>قاضی ار با ما نشیند برفشاند دست را</p></div>
<div class="m2"><p>محتسب گر می خورد معذور دارد مست را</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>تا شبی به مجمع قومی برسیدم که در میان مطربی دیدم:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گویی رگ جان می‌گسلد زخمه ناسازش</p></div>
<div class="m2"><p>ناخوش تر از آوازه مرگ پدر آوازش</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>گاهی انگشت حریفان از او در گوش و گهی بر لب که خاموش!</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نُهاجُ اِلی صوتِ الاَغانی لِطیبها</p></div>
<div class="m2"><p>و انتَ مُغنٍّ اِنْ سَکَتَّ نطیبُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نبیند کسی در سماعت خوشی</p></div>
<div class="m2"><p>مگر وقت رفتن که دم در کشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چون در آواز آمد آن بربط سرای</p></div>
<div class="m2"><p>کدخدا را گفتم از بهر خدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>زیبقم در گوش کن تا نشنوم</p></div>
<div class="m2"><p>یا درم بگشای تا بیرون روم</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>فی الجمله پاس خاطر یاران را موافقت کردم و شبی به چند مجاهده به روز آوردم.</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>مؤذن بانگ بی هنگام برداشت</p></div>
<div class="m2"><p>نمی‌داند که چند از شب گذشته است</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>درازیّ شب از مژگان من پرس</p></div>
<div class="m2"><p>که یک دم خواب در چشمم نگشته است</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>بامدادان به حکم تبرک دستاری از سر و دیناری از کمر بگشادم و پیش مغنّی نهادم و در کنارش گرفتم و بسی شکر گفتم.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>یاران ارادت من در حقّ او خلاف عادت دیدند و بر خفت عقلم حمل کردند.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>یکی زآن میان زبان تعرّض دراز کرد و ملامت کردن آغاز که این حرکت مناسب رای خردمندان نکردی خرقهٔ مشایخ به چنین مطربی دادن که در همه عمرش درمی ‌بر کف نبوده است و قراضه‌ای در دف.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>مطربی دور از این خجسته سرای</p></div>
<div class="m2"><p>کس دو بارش ندیده در یک جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>راست چون بانگش از دهن برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>خلق را موی بر بدن برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>مرغ ایوان ز هول او بپرید</p></div>
<div class="m2"><p>مغز ما برد و حلق خود بدرید</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>گفتم: زبان تعرض مصلحت آن است که کوتاه کنی که مرا کرامت این شخص ظاهر شد.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>گفت: مرا بر کیفیت آن واقف نگردانی تا منش هم تقرّب کنم و بر مطایبتی که کردم استغفار گویم؟</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>گفتم: بلی! به علت آن که شیخ اجلم بارها به ترک سماع فرموده است و موعظهٔ بلیغ گفته و در سمع قبول من نیامده، امشبم طالع میمون و بخت همایون بدین بقعه رهبری کرد تا به دست این توبه کردم که بقیّت زندگانی گرد سماع و مخالطت نگردم!</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>آواز خوش از کام و دهان و لب شیرین</p></div>
<div class="m2"><p>گر نغمه کند ور نکند دل بفریبد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ور پردهٔ عشاق و خراسان و حجاز است</p></div>
<div class="m2"><p>از حنجرهٔ مطرب مکروه نزیبد</p></div></div>